---
title: Vim
author: WillyPillow
---

* * *

序章
---
若你在 geek 界打滾了一段時間，八成聽過 Vim 這個惡名昭彰的文字編輯器。雖然背負著學習曲線陡峭的評價，不過若花點時間學習、調整，便會發現它的強大之處，完全不愧對 the God of editors 的美稱。而有鑑於 Vim 的中文資源相對稀少、老舊，我寫下這本書，期望能貢獻一己之力，使更多人踏上這條不歸路。

Vim 和其它編輯器不同之處在於：縱使它十分極簡 (minimalistic)，在 Windows 上安裝檔不到 8 MiB，也幾乎不吃資源，卻又無比的強大，能讓你於短時間內完成工作。舉個簡單的例子：如果要將游標下移 10 行，在一般的編輯器可能需要按 10 下 `<DOWN>`，或是將手離開鍵盤，用滑鼠點擊該行。但是在 Vim 中，只要鍵入 `10j` 即達成了目標。從這個例子也能夠發現，Vim 讓你只透過鍵盤就完成大多數的動作。畢竟，將手遠離鍵盤去操縱滑鼠實際上是非常浪費時間且不符合人體工學的。

除此之外，Vim 也具備了極大的擴充性及自訂性，透過為數眾多的 plugin 和強大的設定檔，能使其更貼近你的使用習慣。例如，可以輕易建立編譯、執行程式的快捷鍵、自動將文件空行刪除、快速搜尋說明文件 (documentation) 或字典…等。

就算不以 Vim 進行日常編輯，它身為幾乎每個*nix Box 均預載的程式 [^posix-vi]，再加上其命令列介面，也是遠端操控伺服器，修改設定檔的一大利器。

* * *

說明
---
本書假設你已經有一定程度的電腦基礎，在安裝、啟動程式方面不需太多的協助。有程式設計背景是建議，但並非必要的。

此書以範例的方式進行講解，若你已有 Vim 基礎，可挑選感興趣之主題閱讀，但仍然建議初學者由第一章開始循序漸進地閱讀，並確實地跟著範例練習。

### 特殊鍵

以下是本書中 （同時也是 Vim 中） 常用鍵盤特殊鍵之表達方式：

| 表示法                                | 實際按鍵        |
|---------------------------------------|-----------------|
| `<F1>` ~ `<F12>`                      | F1 ~ F12 功能鍵 |
| `#1` ~ `#9`, `#0`                     | F1 ~ F10 功能鍵 |
| `<C-[Key]>`                           | Ctrl-[Key]      |
| `<S-[Key]`                            | Shift-[Key]     |
| `<CR>`, `<Enter>`, `<Return>`         | Enter           |
| `<Up>`, `<Down>`, `<Left>`, `<Right>` | 上下左右方向鍵  |
| `<BS>`                                | BackSpace       |
| `<Tab>`                               | Tab             |
| `<Esc>`                               | Escape          |
| `<Insert>`                            | Insert          |
| `<Del>`                               | Delete          |
| `<Home>`                              | Home            |
| `<End>`                               | End             |
| `<PageUp>`                            | Page Up         |
| `<PageDown>`                          | Page Down       |
| `<bar>`                               | \| (Shift + \\) |

* * *

安裝
---

以下僅簡述 Windows、Linux、Mac 三種系統的安裝步驟。

### Windows
對於 Windows 使用者，主要有兩種選擇：一是只安裝 Vim ，二是安裝 Cygwin 環境，再安裝 Vim 套件。前者通常版本較新，但後者會附帶許多*nix 命令列工具，能與 Vim 相輔相成。

#### Vim
在 [Vim 官方下載頁](http://www.vim.org/download.php#pc)下載安裝檔安裝即可。除此之外，必須將安裝路徑加入環境變數，使 vim.exe 能被找到。此步驟隨著 Vim 版本和 Windows 版本差異而不同。我在 Windows 10 下的 Vim 8.0，可以用 `<WIN>+<PAUSE>` 開啟系統選項，於側邊欄選取「進階系統設定」，點擊彈出視窗下方的「環境變數」，選取上方窗格的 Path，並按下「編輯」、「新增」，輸入 `C:\Program Files\vim\vim80`，最後點擊「確定」。

#### Cygwin
於 [Cygwin 官方下載頁](https://cygwin.com/install.html)下載 Cygwin 安裝檔，安裝過程中記得選取 Vim 套件。

### Linux
開啟終端機，鍵入 vim。若開啟一個寫著 Vi Improved 的黑色畫面，表示系統已預載此程式。否則，依照 distro 的不同，需要使用 apt-get (Debian, Ubuntu)、dnf (Fedora, CentOS)、pacman (Arch) …等套件管理程式安裝。值得一提的是，在 Arch Linux 等 distro 中，vim 這個套件沒有 X clipboard 支援，建議使用 gvim 套件。

### Mac OS
Mac OS 已預載 Vim，開啟終端機鍵入 vim 指令即可。

### 程式啟動
在終端機（命令提示字元、Cygwin Shell）中鍵入 `vim` 或 `vim [檔名]`。

* * *

基礎輸入、移動
---
開啟 Vim 後，便可以開始編輯文字了。請先按下 `i`，並輸入以下的範例：

```
Hello World!
Vim is awesome.
The quick brown fox jumps over the dog.
```

鍵入完成後，按下 `<Esc>`。此時游標會位於最後一個句點上。

### 模式 (Modes)
你可能會很好奇一開始的 `i` 與最後的 `<Esc>` 用途何在。這便不得不提到 Vim 最重要的概念：模式 (modes)。舉個類似的例子：一般敲下鍵盤上的 `a` 時，會出現 `a` 這個字。但如果你先前按下 `Caps Lock`，明明都是敲下 `a`，這次卻會出現 `A`。這便與 Vim 的模式十分相像。以下列出主要的三種模式，建議開啟另一個 Vim 視窗動手試試看：

#### 一般模式 (Normal Mode)
一開始進入 Vim 時，會處於此模式。在這個模式下，可以移動游標，使用各種按鍵組合對文字進行更動（這在後續章節會進行更詳細的介紹）。一言以蔽之，大多數的功能會在此模式中使用。除此之外，按下 `i` (insert) …等鍵會進入輸入模式，而按下 `v` (visual) …等鍵能進入選取模式。

#### 輸入模式 (Insert Mode)
這便是我們在範例中使用 `i` 進入的模式。在此模式下，能夠鍵入任意文字，而按下 `<Esc>` 即可跳回一般模式。

#### 選取模式 (Visual Mode)
在一般模式下使用 `v` 可進入此模式。顧名思義，此模式下可以選取文字並對其進行操作。與輸入模式相同，按下 `<Esc>` 可返回一般模式。

下文中指令若無特別聲明，均須於一般模式中執行。

### hjkl 移動
輸入這些文字後，如果想要在 the 與 dog 間插入一個 lazy 要怎麼辦？最簡單的方式如下：

1. 在一般模式下按幾下 `h`，直到游標移至 e 上 [^also-b-e]
1. 按下 `i` 進入輸入模式
1. 鍵入 lazy
1. 按下 `<Esc>` 返回一般模式

如果你剛才有自已把玩了一下，很可能發現用一般的方向鍵 (`<Up>`, `<Down>`, `<Left>`, `<Right>`) 也可達到類似的效果。那麼為何要使用 `h`？一般來說打字的時候手指會比較接近 hjkl 四鍵，相較之下，若要使用方向鍵則須移動整隻手至鍵盤的右下方 [^60-keyboard]。`h` 和 `l`，QWERTY 配置上四鍵中最左與最右者，直覺地對應了 `<Left>` 與 `<Right>`。而 `j` 與 `k` 則可以這樣記憶：`j` 寫出來時是往下延伸的，因而對應 `<Down>`，而剩下的 `k` 便是 `<Up>`。

### 存檔
當然，我們辛苦做了這些事，忘了存檔也是枉費。如果你啟動 Vim 時有指定檔名（例如 `vim test.txt`）鍵入 `:w<Enter>` 即可存檔。若啟動時只輸入了 `vim`，便須在指令後加上檔名，如 `:w test.txt<Enter>`。

### 指令統整

| 指令        | 功能         |
|-------------|--------------|
| `i`         | 進入輸入模式 |
| `v`         | 進入選取模式 |
| `<Esc>`     | 返回一般模式 |
| `h`         | 游標左移     |
| `j`         | 游標下移     |
| `k`         | 游標上移     |
| `l`         | 游標右移     |
| `:w<Enter>` | 存檔         |

* * *

選取、複製、剪下、貼上
---
基本上，學會了上一章的內容，就可以完成大部分的編輯了。當然，若只停留在如此，還不如直接用記事本快速。接下來，延續同樣的範例，要介紹上一章提到的選取模式。

如果你有跟著說明操作，目前編輯區看起來應該是如此的：

```
Hello World!
Vim is awesome.
The quick brown fox jumps over the laz[y] dog.
```

在今後的範例中，方括號（[]）將會代表游標位置。

### 任意文字段

如果你想要表達狗很 awesome，當然可以進入輸入模式重新打一次，但既然上面一行就有這個字了，何不好好利用一下？

1. `h` `e`，游標會停在第二行的 e 上
1. `v`，進入選取模式
1. `h`，直到游標移至 a 前的空白上 [^also-b-e]
1. `y`，複製 (yank)
1. `j`，注意此時游標回到第 1 步前的位置
1. `p`，貼上 (paste)

正如在第 1、5 步中所看到，從長行移動至短行時，會跳至行尾，但移動回長行時又會跳回原本的水平位置。

除此之外，可以發現在選取模式中，游標的移動能控制選取的範圍。這當然不僅限於方向鍵，未來會介紹的移動指令能使選取更加方便。

而在最後一步的貼上，我們可以發現文字新增於游標的後方。若你的游標在 dog 前的空白上，而想要貼於游標前方，便可使用大寫的 `P`。

那麼如果要剪下，又要怎麼做呢？只要將 `y` (yank) 換成 `d` (delete) 即可（別被這個名字嚇到了）。

### 行

這時，有沒有覺得選取時要一直按方向鍵，頗無效率？實際上，由於程式碼和文字通常是以「行」 (line) 為單位的，故 Vim 提供了許多相關捷徑。

如果要將 Vim is awesome. 行多複製一遍，最簡單的方式便是將游標移至該行，按下 `yy`，複製該行，再 `p` 貼上。

這時，或許你又覺得兩行相同的東西實在太煩人了，決定刪掉一行，便可使用 `dd`，剪下該行。（畢竟不貼上的剪下和刪除是相同的）

### 單字

記不記得於前幾個範例中，我們用 `h` 來移動至 lazy 和 dog 之間和選取 awesome？其實有更快速的方式：`b`。

`b` (backward) 會將游標移至目前單字的字首，若游標已在字首，則會跳至上個單字字首，類似 CD 播放器的「上一首」。因此，在第 1 個範例中，單按 `b` 便可使游標移動至 d 上，免去不停敲擊 `h` 的麻煩。同理，在選取模式中使用便會將上個單字一併納入選取範圍中，單按 `b` 便能將 awesome 選取。

除此之外，`w` (word) 會將游標移至下個單字之字首，而 `e` (end) 和 `b` 的動作類似，但會將游標移至下個單字的字尾。

### 指令統整

| 指令 | 功能     |
|------|----------|
| `y`  | 複製     |
| `d`  | 剪下     |
| `p`  | 貼上     |
| `yy` | 複製行   |
| `dd` | 剪下行   |
| `w`  | 下個單字 |
| `b`  | 上個單字 |
| `e`  | 字尾     |

* * *

文法
---
上文中所述的指令，其實是可以組合使用的。而正如任何語言，Vim 有一套組合「單字」的規則：文法 (grammer)。

```
[次數][運算子][修飾子][物件]
```

### 運算子 (Operator) 及物件 (Text objects)

之前提到的 `y`、`d` 等指令便是運算子，像是動詞決定了指令的動作。而 `h`、`w` …等則是物件。由以往的範例中可得知，物件若單獨使用，可以成為移動游標的指令。不過，和運算子共同使用時，便有受詞的效果。

```
Hello World!
Vim is awesome.
The quick brown fox jumps over the lazy awesom[e] dog.
```

在以上的例子中，若使用 `dk`，便會將游標上方的一行剪下。同理，使用 `yb` 能夠複製游標到目前單字字首的部分，也就是「awesome」。

此時你可能會想，`yy` 和 `dd` 中第二個 `y` 和 `d` 代表什麼意思？正如前文所述，由於我們修改的文字大多以「行」為單位，故這兩個指令其實是一種捷徑，讓你可以透過一個鍵處理當前行。

### 修飾子 (Modifier)

這是一個之前未提到的概念。接續前一個例子：

```
Hello World!
The quick brown fox jumps over the lazy awe[s]ome dog.
```

若此時我們的游標如上所示，位於 s 而非 e 上，如何複製 awesome 這個單字？此時，`yb` 將會複製 「awes」，而 `yw` 會複製 「some 」（注意結尾空格）。解決方法是 `yiw`，其中的 `i` (inside) 便是修飾子，如同形容詞般改變了 `w` 的作用。

另外，如果我們要將「awesome」刪除，使用 `diw` 便會發現它留下了一個空白。當然可以手動將其刪除，但更快速的方式為 `daw`，其中 `a` (around) 是另一個修飾子，會使指令剪下「awesome 」（注意結尾空格）。

值得一提的是，Vim 中常用的修飾子基本上只有以上兩個。

### 次數 (Count)

```
Hello World!
The quick brown fox jumps over the lazy awe[s]ome dog.
```

如果我們要將第二行重複複製貼上 5 次，最簡單的作法是 `yyppppp`，複製該行並按 5 次貼上。當然，如此是非常無效率的。簡潔的作法是 `yy5p`，換句話說，`ppppp` 被縮減成 `5p` 了。對於大多數指令來說，在其前加上數字，便會使它重複執行[^count-g]。

記得在序章中的範例 `10j` 嗎？這也是相同的道理。我們也能從此例子中發現：次數不限於一位數。若你十分頑皮地想要 `10000p`，Vim 也會忠實地貼上 10000 次。

### 指令統整

| 指令 | 功能                       |
|------|----------------------------|
| `i`  | 修飾子，對「內部」進行操作 |
| `a`  | 修飾子，對「整體」進行操作 |

冒號指令 (Colon Command)
---

講解了幾個文字操作方式後，暫時換個方向，來介紹 Vim 的另一種指令。剛開啟 Vim 時，你可能會覺得介面色彩有點單調，而這其實是能夠透過設定改善的。

### 色彩配置

鍵入如下的指令：

```
:colorscheme <Tab>
```

沒有意外的話 [^set-nocompatible]，會出現一個列表，使用 `<Tab>` 能逐次選取清單中的選項，而 `<Enter>` 便能將色彩配置設定為該選項。建議逐個試試看，挑選自己較滿意的外觀。

基本上，`:[指令]` 是另一類的指令，通常用於設定以及較不常用或需要加上其它參數的功能。事實上，之前介紹過的存檔指令 `:w` 也屬於這一類。值得注意的是，這種指令必須以 `<Enter>` 結尾。除此之外，通常這些指令，由於長度較長，會有相應的縮寫 [^colon-cmd-abbr]，例如 `:w` 便是 `:write` 的縮寫，而 `:colo` 便是 `:colorscheme` 的縮寫。

### 幫助文件

幾乎每個軟體都有或多或少的說明，而 Vim 的說明檔也是出名的詳盡的。

* * *

附註
---
[^posix-vi]: POSIX 標準是預載 Vi，但不僅大多數較新的系統都搭載 Vim，兩者的操作也十分相似。
[^60-keyboard]: 這其實因鍵盤而異。許多 60% 鍵盤方向鍵仍位於主鍵區，只是需要壓下另一個 `<Fn>` 鍵。
[^also-b-e]: 當然，也可使用後續章節將提到的 `b` 和 `e`。
[^count-g]: 例如 `G` 便並非如此。
[^set-nocompatible]: 若 `<Tab>` 時出現「^I」而非選單，請先執行 `:set nocompatible<Enter>`。
[^colon-cmd-abbr]: 實際上，只要該指令開頭不與其他指令重複，便可以只以該開頭作為指令縮寫，例如 `:wr`、`:wri` 均可以代替 `:w`。

